# Сбор требований

Какие ответы хочется иметь **перед** началом формулирования требований к решению

1. Какова цель автоматизации? Учет чего, какой операции/бизнес-процесса мы хотели бы видеть?
  > а может быть это возможно сделать с текущим функционалом? какой профит от этого?
2. Что на самом деле происходит в действительности? Каков текущий бизнес-процесс?
  > а возможно ли вообще его отобразить на систему? как бы это сделать попроще?
3. Какие ожидания от результата процесса? Как считает пользователь, что мы получаем на выходе?
4. Что является входом процесса? При каком событии/условиях/состояниях он стартует? (в терминах бизнеса)
5. Что является выходом процесса? (в терминах бизнеса)
  * данные?
  * отчетность?
  * печаные формы?
  * старт следуюшего?
  * ...
6. Кто/что является потребителем результата? На что процесс влияет?
  > в том числе другие ИС
7. Насколько процесс критичен? (как результат п. 4)
8. Кто (пользователи) будет работать с решением? В какой ИС?
9. Какие ограничения есть у процесса?
  * время
  * ответственные
  * география
  * ...
10. Какие нагрузки предполагаются, сколько пользователей? Как часто?

По результату должно быть как минимум первично понимание к чему требование относится.

Если первичное требование не удается однозначно отнести к какому-то блоку, то это хороший маркер для разбивки требования на несколько. Скорее всего с точки зрения пользователя это нечто цельное, но в действительности это несколько взаимосвязанных процессов.

Выводы по результатам оформляются в [Требовании](./terms.md)

Возможные проблемы

* пользователи не понимают то, что они хотят, или у пользователей нет ясного представления об их требованиях
* пользователи настаивают на новых требованиях после того, как стоимость и график работ были установлены
* пользователи технически не подготовлены
* пользователи не участвуют в обзорах требований или неспособны в них участвовать
